---
title: "Simon Gouache (2)"
date: 2020-05-06
author: "Sarah-Jeanne Beauchamp-Houde"
youtube_id: i1dCiStBoQM
duree: 1-445
description: "La force de l'humour de Simon Gouache : l'absurdité."
draft: true
portrait: /img/artistes/simon-gouache-2.svg
---
## Simon Gouache : vivre pour la scène
<span class="lettrine">D</span>iplômé de l'École nationale de l'humour où il a ensuite enseigné la script-édition aux cohortes suivantes, Simon Gouache est un passionné de la scène et du stand-up. Le point de départ de sa carrière dans l'industrie de l'humour a été d'être invité à faire la première partie du spectacle de Louis-José Houde, *Les heures verticales*, ce qui lui a permis, pendant trois ans, de se faire connaître un peu partout au Québec[^1]. De plus, ses nombreuses participations aux festivals et aux Galas Juste pour rire lui ont valu, à partir de 2014, les prix *Victor Révélation* et *Victor Coup de cœur du festival*. C'est d'ailleurs maintenant un habitué des événements Juste pour rire. L'expérience avec Houde est renouvelée en 2017 où il fait de nouveau la première partie de son spectacle, qui s'intitule *Préfère novembre*. C'est la même année qu'il présente, à son tour, son premier one-man-show, *GOUACHE* *par Simon Gouache*. Le succès retentissant de cette première expérience entraîne, coup sur coup, l'ouverture de son deuxième spectacle : *Une belle soirée*, que l'humoriste présente depuis 2020. Or, enchaîner deux one-man-shows démontre sans aucun doute la soif de la scène qui est celle de Gouache, et c'est cette même soif qui l'a amené à quitter le milieu de la publicité, milieu où il a pourtant su se tailler une place et a pu développer les aptitudes de communicateur qu'il saura admirablement réinvestir dans sa carrière humoristique. Unanimement reconnu parmi ses pairs ainsi que par le public, Simon Gouache se consacre à parfaire son art, qui constitue le cœur de ses activités professionnelles, ce qui lui a permis d'acquérir rapidement une aisance sur scène que peu de jeunes humoristes possèdent. De fait, le public québécois ne le voit que dans son élément humoristique, *live* en période de rodage ou en représentation de son spectacle, mais aussi en ligne grâce aux publications fréquentes de captations vidéo de ses apparitions aux soirées d'humour et à sa participation à différentes baladodiffusions. Gouache, en rendant disponibles certaines de ses performances, favorise l'accessibilité à tous des fruits de son travail, de son évolution professionnelle, lui assurant ainsi le maintien d'un lien durable entre lui et son public.

## Présentation : mettre les tendances à mal
Le numéro analysé ici compte parmi les performances phares de cet humoriste polyvalent et a été présenté jusqu'à tout récemment dans son premier one-man-show. La performance s'ancre dans un processus plus général de critique des différentes modes qui rythment le quotidien des Québécois dont celui de l'artiste et qui instaurent des normes qui ne conviennent pas nécessairement à tous. Qu'il soit question de l'intolérance au gluten, de l'amour pour les hôtels tout inclus ou de la passion qu'ont certains pour le *crossfit* – objet principal du présent numéro –, nombreuses sont les tendances qui sont mises à mal dans la narration et dans les blagues de Gouache. Sans en suggérer une critique acerbe et hargneuse, l'humoriste réussit à mettre le doigt sur la part risible de toutes ces pratiques populaires.

## Analyse : le *crossfit*
Trois temps principaux structurent le présent numéro : le premier rend compte de l'artiste dans toute la banalité de son quotidien, le deuxième projette les spectateurs dans une réalité parallèle plus que surprenante et le troisième effectue à nouveau une incursion dans la vie de Gouache. Ces trois parties contribuent à un même mouvement menant à la perpétuation de lieux communs relatifs à la discipline sportive qu'est le *crossfit*, ce qui a pour effet non seulement de provoquer le rire chez ceux et celles qui ne sont pas familiers avec cette activité et qui la découvrent grâce au regard original et personnel de l'humoriste, mais aussi et surtout chez les connaisseurs, qui doivent se reconnaître un tant soit peu dans le portrait hyperbolique dressé par Gouache.

L'humoriste, dès son arrivée sur scène, se sert de la formule de politesse « Vous avez passé une belle journée ? » pour glisser sans ambages vers un commentaire à propos de sa vie de tous les jours, qui se résume à un enchaînement de journées passées à ne rien faire. Le public comprend rapidement l'ampleur de son inactivité puisque Gouache poursuit avec une comparaison entre lui et son grand-père, qu'il admire parce qu'il n'a jamais perdu une journée de sa vie, tandis que lui ne déjeune pas si son grille-pain est débranché. Une transition est ensuite effectuée vers un autre exemple de vie active, celle des olympiens, exemple qui est d'autant plus percutant que ces athlètes pratiquent assidument une discipline « qui ne servira à rien d'autre », pour reprendre les mots de Gouache au sujet du lancer du javelot. Il ne tarde toutefois pas à rapprocher l'inaccessible aventure olympienne de la vie quotidienne en fantasmant des Jeux avec « du vrai monde » et s'imagine les proportions que prendrait une épreuve telle celle du marathon. L'investissement du quotidien continue de se préciser par le retour dans la vie ordinaire de l'humoriste, lui qui souhaite redevenir en forme et perdre du poids. Vous remarquerez ici que les deux axes principaux de la performance – la banalité de la vie de tous les jours et la conception du sport – se rejoignent, et cela permet d'en préparer le dernier segment.

Les trois premières minutes du numéro laissent donc place à un troisième temps, où le ton critique et satirique apparaît dans toute son éloquence. En affirmant tout de go qu'il n'est plus ami avec l'individu qui lui a proposé d'essayer le *crossfit* et qu'il aurait moins souffert si une voiture l'avait happé en se rendant au gym, Gouache expose déjà au spectateur son opinion au sujet de cette discipline à la mode. Les nombreuses imitations de l'humoriste – tant celle qu'il fait d'un athlète qui vomit de douleur que de lui-même en train d'essayer de faire un *chin-up* que celles, récurrentes, de son entraîneur qui est si musclé qu'il « peut ″péter″ des noix de Grenoble avec sa raie en serrant les fesses » – montrent l'absurdité de sa propre participation à cette activité et contribuent par ailleurs à montrer l'intensité du *crossfit*, qui n'est pas sans faire penser aux entraînements extrêmes des athlètes olympiques, que Gouache comparait précédemment à des machines. Rendre évidente la différence entre lui et ces « machines » sportives, en comparant par exemple leur manière de faire l'exercice de la corde à bateau ou en personnifiant d'une manière hilarante son entraîneur, permet sans aucun doute à Gouache de rejoindre le public à qui il s'adresse et de montrer, par-là, sa propre limite quant à l'activité physique. Cette limite, le numéro laisse entendre qu'il est primordial que chacun l'identifie pour lui-même, et ce, nonobstant les différentes tendances qui sont remarquables dans le domaine sportif. C'est d'ailleurs ce que sous-tendent le commentaire de l'ami, qui lui assure qu'il pourra aller « à son rythme », alors qu'il n'en est rien en réalité, et celui au sujet des athlètes olympiques qui ne sont même plus intéressants à regarder « tellement ils sont des machines ».

## En guise de conclusion...
Simon Gouache, grâce à ce numéro sur le *crossfit*, présente aux spectateurs une part de son quotidien qui n'est pas sans investir le cliché de l'homme inactif qui « veut se remettre en forme ». Lui qui dîne avec trois *Coors light* et peine à faire un *chin-up* – l'on devine évidemment qu'il s'agit là d'un portrait caricaturé de lui-même. L'écart est rapidement tracé entre l'humoriste et les fervents adeptes de ce sport. Les procédés d'intensification utilisés, tant dans la gestuelle de l'artiste que dans sa narration, permettent de rendre apparente une certaine hypocrisie voulant que tous peuvent facilement performer, alors que Gouache a tôt fait de souligner, par la comparaison entre un marathon couru par des athlètes et un autre, couru par monsieur et madame Tout-le-Monde et qui pourrait durer jusqu'à trois jours, qu'il n'en est rien. Montrer l'absurdité dans ce qui paraît, grâce à un effet de mode, normal et accessible constitue une force dans l'humour de Gouache qui parvient, sans condamner telle ou telle pratique, à montrer l'importance d'un équilibre dans la vie au quotidien.

[^1]: Source : [http://phaneuf.ca/artistes/simon-gouache/](http://phaneuf.ca/artistes/simon-gouache/) (consultée le 28 avril 2020).
